% !TeX program = LuaLaTeX
%\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\documentclass[11pt,a4paper]{article} %!!!!!!!!!!!!

\usepackage{polyglossia}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{authblk}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cite}

\setmainlanguage[babelshorthands=true]{russian}
\setotherlanguage{english}

\setmainfont{Times New Roman}
\setromanfont{Times New Roman} 
\setsansfont{Arial} 
\setmonofont{Courier New} 

\newfontfamily{\cyrillicfont}{Times New Roman} 
\newfontfamily{\cyrillicfontrm}{Times New Roman}
\newfontfamily{\cyrillicfonttt}{Courier New}
\newfontfamily{\cyrillicfontsf}{Arial}

\usepackage[backend=biber, bibencoding=utf8]{biblatex} %!!!!!!!!!!!!
%\usepackage{biblatex}
\addbibresource{ref.bib}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{subfig}

%\usepackage{lineno}
%\linenumbers

\usepackage{hyperref}

\usepackage[pdftex, left=1in, right=1in, top=1in, bottom=2cm]{geometry}

\title{Оптимизация геометрии трубчатого спектрометра эксперимента SHiP}

\author[ ]{Гущин Михаил$^{1, 2, 3}$ от имени коллаборации SHiP}
\affil[1]{Национальный Исследовательский Университет Высшая Школа Экономики}
\affil[2]{Школа Анализа Данных Яндекса}
\affil[3]{Национальный Исследовательский Университет Московский Физико-Технический Институт}

\date{}

\begin{document}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{abstract}
SHiP – новый эксперимент с фиксированной мишенью на ускорителе SPS в CERN. Проект был анонсирован в 2013 и направлен на поиск новых частиц, предсказанных многими моделями Скрытого сектора. Основная задача трубчатого спектрометра SHiP заключается в реконструкции треков заряженных частиц, возникающих при распаде нейтральных объектов Новой физики. Его геометрия влияет на качество распознавания и реконструкции треков. В данной работе рассматривается поиск оптимальных параметров геометрии спектрометра SHiP. Предварительные результаты показали улучшение ключевых метрик качества распознавания и реконструкции треков на 10-15\%. 
\end{abstract}















%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Введение}

С открытием бозона Хиггса в 2012 году Стандартная Модель (СМ) была завершена. На текущий момент она считается корректной и объясняет большинство явлений, наблюдаемых во Вселенной. Существует ряд феноменов, которые не могут быть объяснены этой моделью. К таким феноменам относятся массы нейтрино и их осцилляции, барионная асимметрия и темная материя. Это позволяет сделать вывод, существуют новые частицы, которые могли бы объяснить природу этих феноменов.

Одним из экспериментов, направленных на поиск новых частиц, является SHiP~\cite{Ahdida_2019, GRAVERINI2018}. Он был анонсирован в 2013 году. Его физическая программа включает поиск частиц так называемого Скрытого сектора и легких кандидатов темной материи. Также у эксперимента большая программа по изучению физики $\tau$ нейтрино и измерению сечения рождения очарованных кварков в нейтринных реакциях. 

Детектор SHiP будет располагаться на ускорителе SPS в ЦЕРН. Коллаборация эксперимента включает в себя 54 института из 18 стран мира. К текущему моменту завершилась первая фаза прототипирования систем детектора, которая показала многообещающие результаты~\cite{Ahdida:2654870}. В данной работе рассматривается одна из таких систем - трубчатый спектрометр. Его задача заключается в детектировании видимых продуктов распада частиц Скрытого сектора. Будет рассмотрен алгоритм поиска оптимальных параметров геометрии спектрометра и их влияние на качество распознавания и реконструкции треков частиц. 

















%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Описание детектора SHiP}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=1.\linewidth]{pics/ship.pdf}
\caption{Детектор эксперимента SHiP.} 
\label{fig:ship}
\end{figure}


Общее устройство детектора SHiP изображено на Рис.~\ref{fig:ship}. SHiP - детектор с фиксированной мишенью, в которую врезается пучок протонов из ускорителя SPS в ЦЕРН с энергией 400 ГэВ. Через пять лет ожидается $2\times10^{20}$ протонов в год. Мишень~\cite{Kershaw_2018} спроектирована так, чтобы максимизировать генерацию очарованных и прелестных адронов и фотонов в результате взаимодействия протонов с веществом мишени. За ней следует адронный поглотитель, состоящий из 5 метров железа. Его задача поглотить как можно больше рожденных адронов и фотонов. В результате остаются только слабовзаимодействующие частицы: мюоны, нейтрино и частицы новой физики.

Мюоны вносят основной вклад в фон эксперимента. Для уменьшения их числа в области детектора используется мюонный щит~\cite{Akmete_2017, Baranov_2017}. Щит представляет собой систему из 6 магнитов общей длиной в 35 метров. Средняя величина магнитного поля составляет 1.7Т. Поле отклоняет пучок мюонов за пределы детектора, уменьшая число частиц в $10^{6}$ раз в геометрических пределах детектора. Нейтрино и частицы новой физики проходят через мюонный щит без отклонений, так как они не обладают электрическим зарядом. 


Сразу за щитом вдоль направления пучка расположен нейтринный детектор~\cite{Ahdida:2654870, Buonaura:2129493}. Он предназначен для изучения нейтринной физики и для детектирования частиц темной материи. Детектор способен идентифицировать все три типа нейтрино и отличить нейтрино от антинейтрино. 

Далее следует комплекс детекторов~\cite{Ahdida:2654870} для изучения видимых распадов частиц Скрытого сектора - тяжелых нейтральных лептонов (HNL). Комплекс состоит из распадного объема, спектрометра, электромагнитного калориметра и мюонного детектора. HNL распадаются в распадном объеме на видимые частицы. На Рис.~\ref{fig:ship} изображен пример распада HNL на мюон ($\mu$) и пион ($\pi$). Спектрометр служит для распознавания  и реконструкции треков видимых частиц. Электромагнитный калориметр и мюонный детектор служат для идентификации типа частиц. 


Спектрометр состоит из магнита, двух трекинговых станций до магнита и двух после, как показано на Рис.~\ref{fig:tracker}. Каждая станция состоит из 4 блоков (views), каждый из которых состоит из дрейфовых трубок одной ориентации. Каждая станция содержит два Y блока с трубками ориентированными вдоль оси X, и U, V блоки с трубками повернутыми на $\pm 5^{o}$ относительно оси Х. Каждый блок состоит из двух плоскостей с двумя слоями дрейфовых трубок в каждой, как показано на Рис.~\ref{fig:tracker}.

Пролетая через дрейфовую трубку, заряженная частицы ионизирует газ в ней, что создает отклик частицы с спектрометре. Эти отклики позволяют распознать треки частиц и по их отклонению в магнитном поле реконструировать их заряд и импульс. Экстраполируя треки в распадный объем можно реконструировать вершины распадов HNL частиц и их физический характеристики.


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=1.\linewidth]{pics/tracker.pdf}
\caption{Устройство спектрометра SHiP.} 
\label{fig:tracker}
\end{figure}



















%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Оптимизация геометрии спектрометра}

\begin{figure}[!b]
\centering
\includegraphics[width=1.\linewidth]{pics/best_geo_fh_20nmeas_ratio_mipt.pdf}
\caption{Относительные изменения в процентах метрик качества для новых геометрий спектрометра по сравнению с базовой геометрией (Baseline).} 
\label{fig:results1}
\end{figure}

Геометрия спектрометра описывалась 6 параметрами, которые характеризуют взаимное расположения слоев дрейфовых трубок. Для поиска оптимальных значений параметров использовался метод случайного поиска~\cite{Bergstra:2012:RSH:2503308.2188395}. Значения параметров генерировались случайно из заданных диапазонов. Каждый набор значений проверялся на корректность. Если в геометрии наблюдались пересечения трубок, она считалась некорректной. Затем генерировалась выборка из 1000 событий рождения и распада HNL частиц. После этого запускались алгоритмы распознавания и реконструкции треков, реконструкция вершин и физический анализ, в результате которого выполнялся поиск и восстановление свойств HNL частиц. 

Качество геометрии оценивалось набором метрик: общее число треков (\textit{NReconstructibleTracks}), число распознанных треков (\textit{NRecognizedTracks}), эффективность распознавания (\textit{RecoEff}), средние ошибки реконструкции импульса (\textit{ptrue-p/ptrue\_rms}) и поперечного импульса (\textit{pttrue-pt/pttrue\_rms}) частиц, число найденных HNL частиц (\textit{HNL}) и средние ошибки реконструкции $x, y, z$ координат вершин распада HNL частиц (\textit{Vxresol\_rms}, \textit{Vyresol\_rms}, \textit{Vzresol\_rms}).


В процессе оптимизации было проверено более 20000 корректный геометрий спектрометра. Из них были выбраны 4 оптимальных геометрии для более детального сравнения на большей выборке событий: Best PR, Best Fit, Best Analysis и Uniform. Они сравнивались с базовой геометрией (Baseline) на 50000 событиях. Относительные изменения в процентах метрик качества для новых геометрий по сравнению с базовой геометрией (Baseline) представлены на Рис.~\ref{fig:results1}.

Результаты сравнения показывают, что с изменением геометрии спектрометра качество распознавания треков заряженных частиц не изменилось. Детектор регистрирует в среднем одинаковое число треков (\textit{NReconstructibleTracks}) для всех геометрий. При этом доля распознанных частиц (\textit{RecoEff}) также не не изменилась. Все новые геометрии демонстрируют улучшение качества реконструкции треков. В частности, ошибка реконструкции импульса и поперечного импульса частиц на 7 - 12\% меньше, что выражается уменьшением метрик \textit{ptrue-p/ptrue\_rms} и \textit{pttrue-pt/pttrue\_rms} соответственно. Качество реконструкции координат вершин также улучшается для новых геометрий. Например, точность восстановления $y$ координаты улучшается на 5 - 11\% согласно метрике \textit{Vyresol\_rms}. Наибольшее улучшение демонстрирует метрика \textit{HNL}, которая выражает число найденных HNL частиц в результате физического анализа. Новые геометрии позволяют восстановить на 14 - 17\% больше частиц, чем для базовой. По совокупности всех метрик качества наибольшее улучшение демонстрирует Uniform геометрия. Расположение трубок для базовой и новой геометрий изображено на Рис.~\ref{fig:baseline_uniform}.



\begin{figure}
\centering

\subfloat[ ]{\includegraphics[width=0.4\linewidth]{pics/baseline.pdf}}
\subfloat[ ]{\includegraphics[width=0.4\linewidth]{pics/uniform.pdf}}

\caption{(a) Расположение трубок спектрометра для базовой геометрии (Baseline); (б) Расположение трубок спектрометра для новой геометрии Uniform;}
\label{fig:baseline_uniform}
\end{figure}







%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Заключение}

SHiP - новый эксперимент по поиску новых частиц и изучению нейтринной физики. В результате первой фазы прототипирования была произведена оптимизация геометрии спектрометра. Новая геометрия демонстрирует улучшение ключевых метрик качества реконструкции на 10 - 15\%. Разработка спектрометра детектора продолжается. В частности, будут исследованы альтернативные упаковки трубок, которые потенциально позволят еще больше улучшить качество реконструкции.







%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\printbibliography


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\end{document}